% -*- coding: utf-8 -*-
\myChapter{Environnements utilisés pour les évaluations des algorithmes}
\label{anx:environnements}%
\enlargethispage*{2\baselineskip}%
Spécifications (dans les tables des deux pages suivantes)
des différentes ordinateurs et environnements
qui ont été utilisés durant le développement
et pour obtenir les résultats du chapitre \NumNameRef{chap:Resultats}.

\forcenewline[-7.5ex]%
\begin{figureBackgroundHref}
  \hrefIncludegraphics[width=1\textwidth]{divers/Hydra_Cluster_20190804}%
  \caption[Infrastructure du cluster \textit{Hydra}]
          {Infrastructure du cluster \textit{Hydra} \cite{ulb/vub_hpc:_nodate}\\
           (source : \hrefShow{https://www.vscentrum.be/offer})
           Voir aussi :\\
           \href{https://vlaams-supercomputing-centrum-vscdocumentation.readthedocs-hosted.com/en/latest/brussels/tier2_hardware/hydra_hardware.html}
                {https://vlaams-supercomputing-centrum-vscdocumentation.readthedocs-hosted}\\
           \href{https://vlaams-supercomputing-centrum-vscdocumentation.readthedocs-hosted.com/en/latest/brussels/tier2_hardware/hydra_hardware.html}
                {.com/en/latest/brussels/tier2\_hardware/hydra\_hardware.html}}%
\end{figureBackgroundHref}

\newpage
\phantomsection
\label{SuperWOPR}%
\index{SuperWOPR@\textit{SuperWOPR}}%
\label{Bertha}%
\index{Bertha@\textit{Bertha}}%
\label{Serenity}%
\index{Serenity@\textit{Serenity}}%
\textit{SuperWOPR} est l'ordinateur personnel ayant servi au développement de l'implémentation.
\textit{Bertha} et \textit{Serenity} sont deux ordinateurs du \textit{Software Languages Lab} de la Vrije Universiteit Brussel.

{\setlength{\LTleft}{-1em}%
  \begin{longtable}{@{}|@{\ }l@{\,}|@{\,}|@{\ }l@{\,}|@{\ }l@{\,}|@{\ }l@{\,}|@{}}
    \hline
    Nom & \textbf{\textit{SuperWOPR}} & \textbf{\textit{Bertha}} & \textbf{\textit{Serenity}}\\
    \hline
    \hline
    Ordinateur & Dell Precision T3500 & Dell PowerEdge R730 & HP Proliant HPDL585G7\\
    \hline
    Fonderie & Intel & Intel & AMD\\
    Processeur & Xeon W3530 \cite{intel_intel_nodate-1} & Xeon E5-2637 v3 \cite{intel_intel_nodate-2} & Opteron 6376 \cite{amd_amd_nodate} \\
    \Sharp{} processeur & 1 & 2 & 4 (NUMA \footnotemark)\\
    \Sharp{} c\oe{}ur & 4 & 4 par processeur & 16 par processeur\\
    \Sharp{} processus & \textbf{8} (Hyper-Threading) & \textbf{16} (Hyper-Threading) & \textbf{64}\\
    \hline
    Fréquence & \SI{2,8}{\GHz} & \SI{3,5}{\GHz} & \SI{2,3}{\GHz}\\
    Boost & \SI{3,06}{\GHz} maximum &  \SI{3,7}{\GHz} maximum & \SI{2,6}{\GHz} maximum\\
    \hline
    Cache L1d & \phantom{0}\SI{32}{\kibi\octet} & & \SI{768}{\kibi\octet} (total L1)\\
    Cache L1i & \phantom{0}\SI{32}{\kibi\octet} & & \\
    Cache L2 & \SI{256}{\kibi\octet} & & \SI{16}{\mebi\octet} ($8\times2$)\\
    Cache & \SI{8}{\mebi\octet} SmartCache & \SI{15}{\mebi\octet} SmartCache & \SI{16}{\mebi\octet} L3  ($2\times8$)\\
    \hline
    Bus & \SI[fraction-function=\sFracUnit]{4,8}{\giga\transfer\per\second} QPI \footnotemark & \SI[fraction-function=\sFracUnit]{9,6}{\giga\transfer\per\second} QPI & \\
    \hline
    RAM & \SI{5,8}{\gibi\octet} & \SI{251}{\gibi\octet} & \SI{125}{\gibi\octet}\\
    Type & DDR3 800/1066 & DDR4 1600/1866/2133 & DDR3 \SI{2000}{\MHz}\\
    \hline
    \hline
    OS & \multicolumn{3}{c@{\,}|}{GNU/Linux 64 bits}\\
    Distribution & Debian \cite{debian_debian_nodate} & Ubuntu \cite{ubuntu_ubuntu_nodate} & Ubuntu\\
    Version & 9.9 & 18.04.\{2,3\} LTS & 16.04.6 LTS\\
    & Stretch & Bionic Beaver & Xenial Xerus\\
    \hline
    \hline
    JVM & \multicolumn{3}{l@{\,}|}{Java 1.8.0 GraalVM \cite{graalvm_graalvm_nodate} EE 19.1.1 \footnotemark}\\
    options & \multicolumn{3}{l@{\,}|}{\texttt{-Xms3G -Xmx3G -Xss4M}}\\
    \hline
    Scala & \multicolumn{3}{l@{\,}|}{\href{\SCALADOCLINK}{2.12.7}}\\
    \hline
    Akka & \multicolumn{3}{l@{\,}|}{\href{\AKKADOCLINK/akka}{2.5.23}}\\
    \hline
    \caption{Spécifications de trois environnements utilisés}%
    \label{tab:environnements}%
  \end{longtable}}

\addtocounter{footnote}{-2}%
\footnotetext{
  Avec l'architecture accès mémoire non uniforme
  \label{NUMA}%
  \index{NUMA}%
  \english{Non-uniform Memory Access, NUMA}
  chaque processeurs à sa propre mémoire vive.
  C'est un système intermédiaire
  entre l'architecture multiprocesseur symétrique
  \label{SMP}%
  \index{SMP}%
  \english{Symmetric Multiprocessing, SMP}
  (dans laquelle la mémoire est partagée entre les processeurs)
  et un cluster.
}
\addtocounter{footnote}{1}%
\footnotetext{
  GT/s est l'unité de débit gigatransfers par seconde \cite{rowe_what_2007}
  et QPI est la technologie de bus Intel QuickPath Interconnect.}
\addtocounter{footnote}{1}%
\footnotetext{
  Les notes officielles de mise à jours de GraalVM :\\
  \hrefShow{https://www.graalvm.org/docs/release-notes/\#1911}}

\newpage
\phantomsection
\label{Hydra}%
\index{Hydra@\textit{Hydra}}%
\textit{Hydra} \cite{ulb/vub_hpc:_nodate} est un cluster du \textit{Shared ICT Services Centre}
dont un type de n\oe{}ud a été utilisé.
Pour exécuter un programme
il faut l'inscrire dans une file d'attente en spécifiant les ressources demandées.
Les programmes qui s'exécutent n'utilisent donc pas l'entièreté des ressources matérielles.
Les benchmarks ont été réalisé avec pour demande
un seul n\oe{}ud, 20 c\oe{}urs, et \SI{20}{\gibi\octet} de RAM.

Les scripts de soumission utilisés sont disponibles dans
le sous-répertoire
\href{\BITBUCKETSCALAPARAMLINK/src/master/results/Hydra__Intel_Xeon_Gold_6148_CPU_2_40GHz/scripts/}
     {\texttt{results/Hydra\_\_Intel\_Xeon\_Gold\_6148\_CPU\_2\_40GHz/scripts/}}
du dépôt Bitbucket \cite{pirson_scala-par-am_2019-2}.

\begin{longtable}[c]{@{}|l||l|@{}}
  \hline
  Nom & Cluster \textbf{\textit{Hydra}} \cite{ulb/vub_hpc:_nodate}\\
  & \textit{nic96}, \textit{nic408}, \textit{nic412} et \textit{nic427}\\
  \hline
  \hline
  Ordinateur & \\
  \hline
  Fonderie & Intel\\
  Processeur & Xeon Gold 6148 \cite{intel_intel_nodate}\\
  \Sharp{} processeur & 2\\
  \Sharp{} c\oe{}ur & 20\\
  \Sharp{} processus & 40 (\textbf{20} demandés)\\
  \hline
  Fréquence & \SI{2,4}{\GHz}\\
  Boost & \SI{3,7}{\GHz} maximum\\
  \hline
  Cache L1d & \\
  Cache L1i & \\
  Cache L2 & \\
  Cache L3 & \SI{27.5}{\mebi\octet}\\
  \hline
  Bus & \\
  \hline
  RAM & \SI{187}{\gibi\octet} (\SI{20}{\gibi\octet} demandé)\\
  Type & DDR4-2666\\
  \hline
  \hline
  OS & GNU/Linux 64 bits\\
  Distribution & CentOS \cite{centos_centos_nodate}\\
  Version & 7.6.1810\\
  \hline
  \hline
  JVM\dots & identiques au tableau précédent\\
  \hline
  \caption{Spécifications des environnements utilisés sur le cluster \textit{Hydra}}%
\end{longtable}



% Local Variables:
%   ispell-local-dictionary: "french"
% End:
